\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 5 - 30 marca 2016}

Szukamy zbioru niezależnego $A \subset S$ tak aby $\sum_{z_i \notin A} w_{i}$ była jak najmniejsza. Ponieważ: $\sum_{z_i \notin A} w_{i} = \sum_{z_i \in S} w_{i} - \sum_{z_i \in A} w_{i}$, więc jest to równoważne szukaniu zbioru niezależnego $A$ maksymalizującego $\sum_{z_i \in A} w_{i}$.

\begin{theorem}
Jeżeli $S$ jest zbiorem zadań o jednostkowych czasach wykonania, a $\mathbb{A}$ jest rodziną zbiorów niezależnych to $(S, \mathbb{A})$ jest matroidem.
\end{theorem}
\begin{proof}
Warunki 1, 2 się zgadzają z definicji.

\paragraph{Warunek 3} $A \in \mathbb{A}$, $B \subset A$. 

Uszeregowanie B powstałe z właściwego uszeregowania A poprzez wykreślenie zadań z $A-B$ jest uszeregowaniem takim, że wszystkie zadania są terminowe.

\paragraph{Warunek 4} $A, B \in \mathbb{A}$, $|B| > |A|$. 

Oznaczmy przez $k$, $0 \leq k \leq n$, największe $t$ takie, że $N_{t}(B) \leq N_{t}(A)$. $k$ jest dobrze zdefiniowana, bo $N_{0}(B) = 0 = N_{0}(A)$, $N_{n}(B) = |B| > |A| = N_{n}(A)$, więc $0 \leq k < n$. Czyli dla $j=k+1, \ldots, n$ $N_{j}(B) > N_{j}(A)$.

$N_{k+1}(B) > N_{k+1}(A)$ i $N_{k}(B) \leq N_{k}(A)$ $\Rightarrow$ istnieje zadanie $x \in B-A$ o deadlinie równym $k+1$.

Niech $A' = A \cup \{ x \}$. Pokażemy, że $A'$ jest niezależny używając lematu \ref{lemma:w4lem2}. Dla $1 \leq t \leq k$ mamy $N_{t}(A') = N_{t}(A) \leq t$, bo $A$ niezależny.

Dla $k+1 \leq t \leq n$ mamy $N_{t}(A') = N_{t}(A)+1 \leq N_{t}(B) \leq t$ bo $B$ niezależny.

Zatem $(S, \mathbb{A})$ jest matroidem.
\end{proof}

Z twierdzenia Edmodsa Rado wynika, że do problemu szeregowania zadań można zastosować algorytm zachłanny.

Linia 4 algorytm Greedy można zaimplementować dla tego problemu tak, aby działała w czasie $O(n)$, więc złożoność calego algorytmu wynosi $O(n^2)$.

\paragraph{Przykład}

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccccc}
& $z_{1}$ & $z_{2}$ & $z_{3}$ & $z_{4}$ & $z_{5}$ & $z_{6}$ & $z_{7}$ & $z_{8}$ \\
$d_{i}$ & 3 & 2 & 2 & 3 & 1 &4 & 6 & 5 \\ 
$w_i$ & 80 & 70 & 60 & 50 & 40 & 30 & 20 & 10 \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item ($z_{1}$)
\item ($z_{2}$, $z_{1}$)
\item ($z_{2}$, $z_{3}$, $z_{1}$)
\item ($z_{2}$, $z_{3}$, $z_{1}$)
\item ($z_{2}$, $z_{3}$, $z_{1}$)
\item ($z_{2}$, $z_{3}$, $z_{1}$, $z_{6}$)
\item ($z_{2}$, $z_{3}$, $z_{1}$, $z_{6}$, $z_{7}$)
\item ($z_{2}$, $z_{3}$, $z_{1}$, $z_{6}$, $z_{8}$, $z_{7}$)
\end{enumerate}

\subsection{Programowanie dynamiczne}
Czasami, jeśli chcemy zaprogramować formułę rekurencyjną, to otrzymamy algorytm działający bardzo wolno o wykładniczej złożoności. Dzieje się tak, dlatego że te same wartości są obliczane wiele razy.

\subsubsection{Liczby Fibonnaciego}
\begin{displaymath}
\begin{cases}
F(0) = F(1) = 1 \\
F(n) = F(n-1) + F(n-2) & \text{dla } n \geq 2
\end{cases}
\end{displaymath}

\begin{alltt}
  Fib1(n):
1. if n \(\leq\) 1 return 1
2. return Fib1(n-1) + Fib1(n-2)
\end{alltt}

Obserwując obliczenie tej funkcji, można zauważyć, że np. dla \texttt{Fib1(5)} obliczamy \texttt{Fib(0)} 3 razy, \texttt{Fib(1)} 5 razy, \texttt{Fib(2)} 3 razy, \texttt{Fib(3)} 2 razy, \texttt{Fib(4)} i \texttt{Fib(5)} po razie.

Niech $s(n)$ będzie liczbą dodawań wykonanych przy wywołaniu \texttt{Fib1(n)}.
\begin{align*}
s(0) &= s(1) = 0 \\
s(n) &= s(n-1) + s(n-2) + 1 \text{ dla } n \geq 2 
\end{align*}

Niech:
\begin{align*}
f(n) &= s(n) + 1 \\
f(0) &= f(1) = 1 \\
f(n) &= s(n) + 1 = s(n-1) + s(n-2) + 1 + 1 = f(n-1) + f(n-2) \text{ dla } n \geq 2
\end{align*}

\begin{displaymath}
f(n) = F(n)
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
f(n) = \Theta( (\frac{\sqrt{5}+1}{2})^n ) = \Omega(1,61^n)
\end{displaymath}

Zatem również $s(n) = \Theta( (\frac{\sqrt{5}+1}{2})^n )$. Algorytm \texttt{Fib1} jest wykładniczy.

\paragraph{Algorytm programowania dynamicznego}

\begin{alltt}
  Fib2(n):
1. if n \(\leq\) 1 return 1
2. F(0) = F(1) = 1
3. for i = 2 to n
4.   F(i) = F(i-1) + F(i-2)
5. return F(n)
\end{alltt}

Złożoność $\Theta(n)$.

\subsubsection{Algorytm mnożenia macierzy}

\begin{alltt}
  MatrixMultiply(A, B): /* A macierz p\(\times\)q, B macierz q\(\times\)r */
1. for i = 1 to p
2.   for j = 1 to r
3.     C(i, j) = 0
4.     for k = 1 to q
5.       C(i, j) = C(i, j) + A(i, k) * B(k, j)
6. return C;
\end{alltt}

Czas działania tej procedury jest zdominowany przez liczbę mnożen skalarnych w linii 5 równej $pqr$.

\subsubsection{Problem mnożenia ciągu macierzy}

\paragraph{Przykład}

($A_{1}$, $A_{2}$, $A_{3}$), gdzie $A_{1}$ jest $5 \times 10$, $A_{2}$ jest $10 \times 3$, $A_{3}$ jest $3 \times 2$.

\noindent Ile trzeba wykonać mnożeń skalarnych aby obliczyć $A_{1} A_{2} A_{3}$?

Dla $(A_{1} A_{2}) A_{3}$ mamy 180 mnożeń. Dla $A_{1} (A_{2} A_{3})$ 160 mnożeń. Wyniki będą takie same z własności macierzy.

\paragraph{Problem} Dla danego ciągu macierzy ($A_{1}$, \ldots, $A_{n}$) gdzie $A_{i}$ ma wymiary $p_{i-1} \times p_{i}$ znaeźć kolejność wykonywania mnożeń, tak, aby liczba mnożeń skalarnych potrzebna do obliczenia $A_{1} \ldots A_{n}$ była najmniejsza.

\noindent Sprawdzamy czy problem możemy rozwiązać sprawdzając wszystkie możliwości.

Ile jest sposobów mnożenia ciągów macierzy? Inaczej ile jest sposóbów rozmieszczenia nawiasów. Dla $n=4$ jest 5 sposobów.

Niech $P(n)$ będzie liczbą sposobów umieszczenia nawiasów w iloczynie $n$ macierzy. Niech ostatnie mnożenie, które będzie wykonane to $(A_{1} \ldots A_{k}) \cdot (A_{k+1} \ldots A_{n})$ dla $k = \{ 1, \ldots, n-1 \}$. w podciągach $A_{1} \ldots A_{k}$ i $A_{k+1} \ldots A_{n}$ nawiasy wstawiamy niezależnie. Stąd zależność rekurencyjna:
\begin{displaymath}
\begin{cases}
P(1) = 1 \\
P(n) = \sum_{k=1}^{n-1} P(k) P(n-k) & \text{dla } n \geq 2
\end{cases}
\end{displaymath}

To jest znane równanie rekurencyjne i ma rozwiązanie $P(n) = C(n-1)$, gdzie $C(n) = \frac{1}{n+1} {{2n}\choose{n}}$ - liczby Catalana, $C(n) = \Omega(\frac{4^n}{n^{\frac{3}{2}}})$.

Zauważmy, że rowiązanie optymalne ma własność taką, że jeśli ma ono postać $(A_{1} \ldots A_{k})(A_{k+1} \ldots A_{n})$ to rozmieszczenie nawiasów w iloczynach $A_{1} \ldots A_{k}$ i $A_{k+1} \ldots A_{n}$ też musi być optymalne. W przeciwnym razie lepsze rozmieszczenie nawiasów w iloczynie $A_{1} \ldots A_{k}$ lub $A_{k+1} \ldots A_{n}$ dałoby lepsze rozmieszczenie nawiasów w całym iloczynie nawiasów.

Optymalne rozwiązanie zawiera więc optymalne rozwiąznia podproblemów tego samego typu. Jest to jeden z warunków koniecznych jakie musi spełniac problem, aby metoda programowania dynamicznego była skuteczna.

Podproblemami w naszym problemie są problemy optymalnego rozmieszczenia nawiasów dla iloczynów $A_{i}, \ldots, A_j$, gdzie $1 \leq i \leq j \leq n$.

$m(i,j)$ - minimalna liczba mnożeń skalarnych potrzebna do obliczenia iloczynu $A_{i} \ldots A_{j}$, $1 \leq i \leq j \leq n$. Chemy obliczyć $m(1,n)$. $m(i,i) = 0$. Niech optymalne rozmiesszczenie nawiasów ma postać $(A_{i} \ldots A_{k}) \cdot (A_{k+1} \ldots A_{j})$ dla $k \in \{ i, \ldots, j-1 \}$. Otrzymamy rekurencję:
\begin{displaymath}
m(i, j) = \min_{i \leq k < j} \{ m(i,k) + m(k+1, j) + p_{i-1} p_{k} p_{j} \} \text{ dla } i < j
\end{displaymath}

Oznaczmy przez $s(i, j)$ tę wartość $k$ dla której osiągane jest $t$ minimum (czyli $s(i,j)$ to miejsce ostatniego mnożenia w optymalnym rozwiązaniu podproblemu. Gdybyśmy zaprogramowali tę rekurencję to otrzymalibyśmy algorytm wykładniczy. Ale mamy tylko ${{n}\choose{2}} + n = \Theta(n^2)$ podproblemów, czyli $\Theta(n^2)$ liczb $m(i,j)$ i każdą z nich wystarczy policzyć raz.

\paragraph{Algorytm}
\begin{alltt}
   MatrixChainOrder(p): /* p - wektor rozmiarów macierzy */
 1. n = length(p) - 1
 2. for i = 1 to n
 3.   m(i, i) = 0
 4. for l = 2 to n
 5.   for i = 1 to (n - l + 1)
 6.     j = i + l - 1
 7.     m(i, j) = \(+\infty\)
 8.     for k = i to (j - 1)
 9.       q = m(i, k) + m(k+1, j) + p[i-1]*p[k]*p[j]
10.       if q < m(i,j)
11.         m(i, j) = q
12.         s(i, j) = k
13. return (m, s)
\end{alltt}

\paragraph{Złożoność algorytmu}
Linia 1 $O(n)$. Linie 2-3 $n O(1) = O(n)$. Linie 3-12 $O(n^3)$. 

Zatem końcowa złożoność wynosi $O(n^3)$.

\paragraph{Konstrukcja najlepszego rozwiązania}
\begin{alltt}
  MatrixChainMultiply(A, s, i, j) /* A - ciąg macierzy */
1. return A if j = i
2. X = MatrixChainMultiply(A, s, i, s(i, j))
3. Y = MatrixChainMultiply(A, s, s(i, j)+1, j)
4. return MatrixMultiply(X, Y)
\end{alltt}

\end{document}